## 复合函数求导（链式法则）

### 定理

$u=g(x)$，可导，$y=f(u)$ 在 $u$ 处可导，那么 $y=f[g(x)]$ 也可导

且 $\frac {dy}{dx}=f'(u)g'(x)=\frac {dy}{dx}· \frac{du}{dx}$

**理解**

* $y=f(u)$，$u=g(x)$

    * $\frac {dy}{dx}=f'(u)g'(x)$ 先对 $u$ 求导，再对 $x$ 求导

* $y=f(u)$，$u=g(t)$，$t=h(x)$ $\Rightarrow$ $\frac {dy}{dx}=\frac{dy}{du}·\frac{du}{dt}·\frac{dt}{dx}$

### 例1

$y=e^{x^3}$，求 $\frac {dy}{dx}$

解:

令 $y=e^{u}$，$u=x^3$

$\frac {dy}{dx}=\frac{dy}{du}·\frac{du}{dx}$

$=e^u3x^2$

$=3x^2e^{x^3}$

### 洋葱法则

从外到内一层一层求导

#### 例1

$y=lnsinx$

$y'=\frac 1 {sinx} · cosx=ctanx$

#### 例2

$y=(1-2x^2)^{\frac 1 3}$

$y'=\frac 1 3(1-2x^2)^{-\frac 2 3}·(-4x)$

#### 例3

$y=lncos(e^x)$

$y'=\frac 1 {cos(e^x)}·[-sin(e^x)]·e^x$

#### 例4

$y=e^{sin\frac 1 x}$

$y'=e^{sin\frac 1 x}·cos\frac 1 x·(-\frac 1 {x^2})$

#### 特例

洋葱法则也不是时时刻刻都能用的

例如

$y=x^x$

可以看成 $x^n$ 或者 $a^x$ 两种形式

可以转换为 $e^{lnx^x}=e^{x·lnx}$

原式 $=e^{xlnx}·(lnx+1)$

#### 例5

$y=(sinx)^{cosx^2}$

$y=e^{ln(sinx)^{cosx^2}}=e^{cosx^2·lnsinx}$

$y'=e^{cosx^2·lnsinx}·[(-sinx^2)·2x·lnsinx+cosx^2\frac 1 {sinx}cosx]$

2024.3.10